未補價公居屋曾借財仔 大型銀行疑拒承按

未補價第二市場公屋及居屋市場中，涉及借貸的單位趨升。

近月樓市出現下行危機，未補價第二市場公屋及居屋錄不少劈價及跌價個案，市場消息指，有大型銀行最近開始拒絕為曾向財務公司借貸的單位，承做第一按揭，以減低風險。本年至今已登記的第二市場成交中，曾涉及同類借貸的單位已多達156個。

據東網統計，今年暫錄1,151宗第二市場買賣成交，其中佔約14%單位曾向財務公司借貸。據了解，有業主因需要資金周轉，將單位抵押予財務機構借錢，有關貸款會記錄在土地註冊中，而未補價資助房屋加按屬違規。市場人士指出，近年借貸公司之間競爭激烈，透過該方式套現更容易，估計同類個案數目龐大。

資料顯示，樂富居屋嘉強苑一個中層單位，實用面積約400方呎，近期以逾480萬元成交。該單位曾先後14次向財務公司貸款，貸款金額合共逾460餘萬元。而天水圍居屋天盛苑高層三房戶，今年以近460萬元轉手，單位之前有12次相關登記，貸款額至少共200萬元以上。

事實上，過往大型本地銀行，都會為曾有相關貸款紀錄的未補價單位，承做樓宇按揭。其中黃大仙公屋東頭邨一個有7次借貸紀錄的中層單位，今年以約400餘萬元售出，其後亦獲銀行批出逾八成樓按，按揭金額逾330萬元。

不過，有沙田、屯門及西九龍區的地產代理均表示，近期一家以往都會承按第二市場單位的銀行，表明不向曾有貸款抵押紀錄的單位批出按揭，原因是憂慮香港房屋委員會日後有機會不為該類單位作按揭擔保。

就有關消息，東網向各間銀行查詢，滙豐發言人回應，該行向來根據申請人的還款能力及物業質素評估按揭申請，審批「居者有其屋」按揭貸款申請的原則維持不變。恒生銀行(00011)發言人亦表示，該行審批任何類型的按揭貸款時，均採取既定的程序及謹慎的原則，作多方面因素考慮而定。至於渣打香港則指出，該行考慮向房委會居屋擔保仍然有效的未補地價二手居屋單位提供按揭服務。

對此，房委會只稱，根據現行政策，會向參與居屋樓宇按揭的銀行或財務機構提供按揭還款保證，保證期為三十年，由居屋單位的首次轉讓日期起計算。但所有未補價的居屋單位日後有加按，房委會不會為該按揭提供還款保證。

中原按揭經紀有限公司董事總經理王美鳳認為，上述情況涉及法律問題，而根據過往經驗，銀行會定期審視批出的按揭，若擔心有潛在風險，或對有關風險未有解決方案，都會暫停承按。

她續指，第二市場物業按揭須得到房委會同意，但貸款並不是真正按揭，故近年財務機構均積極增加該類借貸推廣，令相類貸款個案增加，銀行亦憂慮有關情況；但如果愈來愈多銀行跟隨，建議買家應在交易前查看物業田土廳登記。

即正常既盤源gogogo